---
title:  "Лапад"
date:   2020-01-20
categories:
---

Онези, които са били в София през 90те и 2000те и са минавали
около свети Седмочисленици, вероятно са забелязали възрастните мъже и
жени, които от март до декември продаваха коприва, пресен лук, ябълки,
орехи, и каквото друго сезона предлагаше.

Периодично властта, в лицето на полицията, се заемаше да прочисти това
гнездо на сивата икономика. Въоръжените униформени служители
прогонваха хората насядали около кашоните по които бяха подредени
“стоките” и, когато успяваха, изземаха лука и ябълките. Често, разбира
се, уведомлението протичаше по-бързо от придвижването на силите на
реда и една част от продавачите успяваха да приберат каквото имаха в
пазарските чанти, в които го бяха донесли и да избегнат срещата със
„служителите“ на „закона“.

Никога не успях да реша дали сценката е комична, жалка, или тъжна.

Опитвал съм се да си представя в каква ситуация трябва да се намира
човек, за да му се наложи да изтърпи това, което се случваше на тия
нещастни ченгета. Все пак, това са живи хора. Имат възможността,
когато мъдрия и справедлив началник им нареди да идат и да конфискуват
незаконния лапад от жената на улицата, просто да си подадат
документите и да напуснат. Но не го правят. Предпочитат да преглътнат
и да идат да конфискуват лапада. Със зле прикрит от себе си
страх съм визуализирал житейските ситуации, които биха докарали
нормален човек до там, че систематично да избира да храносмила подобни
унижения. Сигурно всеки за себе си намира някакво оправдание, за да
захароса хапчето и да го направи малко по-лесно за преглъщане.
Оправдания винаги има, това всички го знаем и всички сме го правили.
Въпреки това... опитвал съм се да си мисля как ще ида до кашона с
киселец, ще го конфискувам и ще подготвя протокол за изземването на
незаконната стока, на общо стойност 34 лв и 48 ст. Радвам се, че
никога не съм бил, и се надявам никога да не бъда там. И никому не го
пожелавам.

В края на краищата след многогодишна борба с лапада, властта надделя и
го изкорени веднъж за винаги. София, и особено района около свети
Седмочисленици, загуби част от очарованието си. Уви. Но аз, неочаквано
за себе си, спечелих.

Една съвсем дребна и наглед много възрастна жена обикновено сядаше на
някакво микроскопично столче на ъгъла на Шишман, непосредствено до
графа. Носеше малко неща. Няколко пликчета с удивително вкусни круши.
Малко невени. Много миличка. Разговора с нея привидно ѝ доставяше
радост. Вида лъже, но рядко. Установи се, че е на толкова години, че
спокойно може да бъде майка на бабата на 10-годишната ми дъщеря. С
едното око не виждаше и гледаше малко накриво когато търсеше да върне
1.50 от сметката за каквото си купил от нея. Опитвах се да казвам, че
предпочитам да имам да взимам. Някакви, несръчни вероятно, опити да
оставя рестото без да звучи унизително. Дано не съм я обидил с това. Не
зная, или поне не помня, как се казваше.

Мислил съм си колко тъжно щеше да ми бъде, ако някой път дойдеше сезон в
който тази жена да не се появи там.

Е, властта ми помогна. Изгони всички зловредни закононарушители,
въведе ред, порядък, и законност. Настана мир и процъфтяха касовите
бележки. Не се извършва търговия с круши, от която хазната да пропуска
да събере данъци.

Освен това, за моя радост, макар и малко горчива, така и не настъпи
сезон в който тази жена да не дойде на ъгъла на Шишман и графа. Колкото
си искам мога да се заблуждавам, че ще бъде жива и здрава завинаги.
Което искрено ѝ пожелавам!

Не знам кому в сградата отдире на свети Седмочисленици да благодаря за
добрината, която ми сториха. Но благодарност им дължа.

Март 2018
